\documentclass{exam}

\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[pdftex,dvips]{graphicx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{tikz}

\usepackage{listings}

\pointpoints{ponto}{pontos}
\renewcommand{\solutiontitle}{\noindent\textbf{Solução:}\enspace}
\renewcommand{\sin}{\textnormal{sen}}
\renewcommand{\arcsin}{\textnormal{arc sen}}

% Novos comandos que devem ser preenchidos pelo professor da disciplina.
\newcommand{\curso}{}
\newcommand{\professor}{Prof. Inácio Alves}
\newcommand{\disciplina}{Sistemas Operacionais}
\newcommand{\avaliacao}{Avaliação Parcial I}
\newcommand{\abrevavaliacao}{UDM-238}
\newcommand{\semestre}{2011.2}
\newcommand{\tipoprova}{1ª chamada} % Pode ser Prova Prática ou Prova Teórica
\newcommand{\data}{13/01/2012}
\newcommand{\mensagem}{Boa Prova!}

\pagestyle{headandfoot}
\headrule
\footrule

\header{{\bf IFCE - Campus Maracanaú\\
             \professor\\
             \disciplina}}
       {\includegraphics[scale=0.2]{../../../images/logo.png}}
       {{\bf \avaliacao\\
             \tipoprova\\
             \data}}

\lfoot{\abrevavaliacao\, - \semestre}
\cfoot{Pág. \thepage\ de \numpages}
\rfoot{\iflastpage{\mensagem}{}}

% We want the points for each question displayed on the left
\pointsinmargin

% Automatically total the points - make sure to compile TWICE
\addpoints

\begin{document}
% Descomente linha abaixo para aparecer o gabarito.
\printanswers

% Space for student to put their name
Curso: \enspace \enspace \hrulefill \hrulefill \hrulefill \hrulefill \enspace
Nome: \enspace \enspace \hrulefill \hrulefill \hrulefill \hrulefill 
\hrulefill \enspace 
\vspace{0.025in}
\\

%{\bf Considerações sobre a Avaliação.}
%\begin{enumerate}
%  \item Todos receberão uma prova composta de \numquestions\, questões valendo
%        um total de \numpoints, pontos.
%  \item A prova terá uma duração máxima de 90 minutos.
%  \item Outras observações, ou modificações das citadas acima, podem ser feitas
%        durante a prova pelo professor.
%\end{enumerate}

\qformat{\textbf{Questão
\thequestion:}\hfill[\pointsofquestion{\arabic{question}} \points ]}

\lstset{language=Pascal,%
morekeywords={inicio,fim,se,%
senao,entao,para,enquanto,%
faca,inteiro,leia,escreva,done}
}

\begin{questions}
  \question [1]
  Considere script abaixo
\begin{lstlisting}
read a
read b
n=0
while [ $a -gt $b ]
do
  a=$((a-b))
  n=$((n+1))
done
\end{lstlisting}
Qual será o valor de \lstinline!n! ao final da execução do script?
\begin{solution}
Note que o laço irá se repetir a quantidade de vezes que $a$ ``cabe'' em $b$
(exceto no caso em que $b$ é multiplo de $a$. Porque?).
Logo, o valor de $n$ é a parte inteira(quociente) da divisão de $b$ por $a$.
\end{solution}


\question[1]
Ainda para o script acima, qual será o valor de \lstinline!a! ao final da
execução do script?
\begin{solution}
Exceto no caso em que $b$ é multiplo de $a$, o que fica na variável $a$ é o
resto da divisão de $b$ por $a$.
\end{solution}


\question[1]
Dizemos que um número é um {\bf palíndromo} se sua escrita não muda ao
escrevermos na ordem inversa. Por exemplo, 12321 e 45554 são palíndromos
enquanto que 12312 não é. Escreva um algoritmo que testa se um número de 5
dígitos, fornecido pelo usuário, é palíndromo ou não.
\begin{solution}
\begin{lstlisting}[caption=Solução 1]
#!/bin/bash
read n
a=`echo $n|rev`
if [ $a -eq $n ]
then
  echo "palindromo"
else
  echo "nao palindromo"
fi
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[caption=Solução 2]
#!/bin/bash
read n
d1=$((n/10000))
d2=$((n/1000%10))
d4=$((n/10%10))
d5=$((n%10))
if [ $d1 -eq $d5 ]
then
 if [ $d2 -eq $d4 ] 
  then
    echo "palindromo"
  else
    echo "nao palindromo"
  fi
else
  echo "nao palindromo"
fi
\end{lstlisting}
\end{solution}


\question[1]
Escreva um script que calcula a soma dos $n$ primeiros termos de uma PG com
primeiro termo $a1$ e razão $q$. Os valores de $n$, $a1$ e $q$ serão fornecidos
pelo usuário.
\begin{solution}
\begin{lstlisting}
#!/bin/bash
read n
read a1
read q
an=$a1
s=$a1
i=1
while [ $i -lt $n ]
do
  an=$((an*q))
  s=$((s+an))
  i=$((i+1))
done
echo $s
\end{lstlisting}
\end{solution}

\question[1]
Considere a saida abaixo:
\begin{verbatim}
USER       PID %CPU %MEM    VSZ   RSS TTY      STAT START   TIME COMMAND
root         1  0.1  0.0   3012  1840 ?        Ss   07:37   0:01 /sbin/init
root         2  0.0  0.0      0     0 ?        S    07:37   0:00 [kthreadd]
inacio    1624  0.6  0.7  93452 15260 ?        Rl   07:41   0:05 gnome-terminal
inacio    1647  0.1  0.2   7544  4200 pts/0    Ss   07:41   0:01 bash
root      1718  0.0  0.0   2872  1016 ?        S<   07:42   0:00 udevd --daemon
inacio    2129  0.0  0.0   4708  1192 pts/0    R+   07:57   0:00 ps aux
\end{verbatim}
O texto acima é parte da saída do comando \verb!ps aux! do Linux. Tal comando
mostra os processos em execução no sistema.

Forneça um comando que exiba a primeira linha (cabeçalho) juntamente com aquelas
linhas cujo usuário seja \verb!inacio! e a coluna \verb!STAT! contenha \verb!S!
ou \verb!+!.

\noindent{\bf SUGESTÃO1:} use os comandos \verb!grep! e \verb!head!.\\
\noindent{\bf SUGESTÃO2:} lembre-se que ao aplicar \verb!grep! e \verb!head!
você estará filtrando o resultado. Assim, presicará usar o comando \verb!ps aux!
diversas vezes separado por ';' (ponto-e-vírgula). Exemplo:
\begin{verbatim}
inacio@pc $ ps aux|grep inacio
inacio    1624  0.6  0.7  93452 15260 ?        Rl   07:41   0:05 gnome-terminal
inacio    1647  0.1  0.2   7544  4200 pts/0    Ss   07:41   0:01 bash
inacio    2129  0.0  0.0   4708  1192 pts/0    R+   07:57   0:00 ps aux
inacio    2130  0.0  0.0   4176   856 pts/1    S+   10:26   0:00 grep inacio
\end{verbatim}
é a saída do comando \verb!ps aux! filtrada com \verb!grep inacio!. Note que a
primeira linha (cabeçalho) não é exibida.
\begin{solution}
\begin{lstlisting}
ps aux|head -n1;ps aux |grep inacio|grep S;ps aux |grep inacio|grep +
\end{lstlisting}

\end{solution}
\end{questions}
\end{document}
